# 亚里士多德的生物学 biology (James Lennox)

_首次发表于 2006 年 2 月 15 日；实质性修订于 2021 年 7 月 16 日_

亚里士多德被公认为生命科学研究的奠基人。尽管许多早期的希腊自然哲学家偶尔对生物起源进行推测，而希波克拉底医学文集中的大部分内容（在亚里士多德生前或生活期间编写）都显示出对人体解剖学、生理学和病理学的浓厚兴趣，但这一点并不影响亚里士多德的地位。此外，柏拉图在《提摩伊》对话中，提摩伊斯在演讲中将相当大的篇幅用于讨论人体及其功能（以及功能失调）。然而，在亚里士多德之前，只有少数几篇希波克拉底医学文集既系统又经验，并且它们的重点几乎完全集中在人类健康和疾病上。

相比之下，亚里士多德认为研究生物，尤其是动物，对于理论研究自然界至关重要。他的动物学著作约占现存文集的 25%，为生物学研究提供了一种合理的_方法_的理论辩护，并记录了对动物进行的首次系统和全面的研究。直到 16 世纪，才有类似范围和复杂性的研究再次出现。在 19 世纪，伟大的解剖学家理查德·欧文通过宣称“动物学科学源于他（亚里士多德）的努力，我们几乎可以说，就像米涅瓦从朱庇特的头上诞生一样，以一种高贵而辉煌的成熟状态”（欧文，1992 年，91 页）来介绍亚里士多德的动物学研究。在探讨这一非凡成就之前，有必要简要介绍一下其创造者。\[[1](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-biology/notes.html#note-1)]。

* [1. 生平与工作](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-biology/#LifWor)
* [2. 亚里士多德的科学哲学](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-biology/#AriSci)
* [3. Caveat lector](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-biology/#CavLec)
* [4. 生物哲学](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-biology/#Bio)
* [5. 亚里士多德的生物学实践](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-biology/#AriBioPra)
* [5.1 《动物历史》作为一项“Hoti”调查结果的报告](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-biology/#HisAniRepResHot)
* [5.2 从调查到理解；从“hoti”到“dioti”。](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-biology/#InqUndHotDio)
* [6. 结论之谜](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-biology/#ConPuz)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-biology/#Bib)
* [选定文本、翻译、评论](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-biology/#SelTexTraCom)
* [亚里士多德生物学的二级来源](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-biology/#SecSouAriBio)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-biology/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-biology/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-biology/#Rel)

***

## 1. 生平与工作

亚里士多德于公元前 384 年出生在北爱琴海沿岸的斯塔吉拉。他的父亲尼科马库斯是马其顿国王阿敏塔斯三世的医生，他的母亲来自于富裕的欧波亚岛家族。他 17 岁时被送到雅典，在柏拉图的学院学习了 20 年，直到柏拉图于公元前 347 年去世。在那时，他已经发展出了自己独特的哲学思想，包括对自然研究的热情。他加入了亚细亚小亚细亚海岸的阿索斯的一个哲学圈子，但很快搬到了附近的莱斯博斯岛，那里他遇到了年轻的西奥弗拉斯图斯，他对自然科学有着相似的兴趣。他们两人共同创立了生物学科学，亚里士多德对动物进行了系统的研究，西奥弗拉斯图斯则对植物进行了同样的研究。

在公元前 343 年，亚里士多德受到马其顿国王菲利普二世的邀请，成为他儿子亚历山大的导师。到公元前 335 年，他回到了雅典，那时已经由他的前学生亚历山大控制。他与提奥弗拉斯托斯在一个名为利基厄姆的公共圣地建立了一所“学派”。他一直领导着利基厄姆，直到亚历山大大帝于公元前 323 年去世。由于雅典对马其顿的敌意很高，亚里士多德退居到他母亲的出生地。他于公元前 322 年在那里去世。

亚里士多德的存世文集源自基于公元前 1 世纪版本的中世纪手稿。直到这些作品被集体翻译成阿拉伯语之前，对生物学作品的评论并没有出现。亚里士多德生物学著作在西方的首次出现是拉丁语翻译，由迈克尔·斯科特翻译自阿拉伯语版本，这成为阿尔伯图斯·马格努斯的《动物论》的基础。在 13 世纪，莫尔贝克的威廉直接从希腊语翻译成拉丁语。首次印刷版和翻译作品可追溯到 15 世纪末，其中最广泛流传的是西奥多罗斯·加萨的版本。除了传统上被称为《动物历史》（_HA_）、《动物部分》（_PA_）和《动物的产生》（_GA_）的三部作品外，还有一些关于更专门主题的简短的“论文”：《论动物运动》、《论动物运动方式》、《论呼吸》、《论生与死》、《论青春与衰老》、《论寿命的长短》、《论睡眠与觉醒》、《论感官及其对象》（最后六篇被包括在所谓的《小自然学》中）。关于《灵魂论》（_De Anima_）是否应该被视为这个项目的一部分，这是一个难题。然而，可以肯定的是，在这部作品中，亚里士多德对于身体和灵魂之间关系的理论方法与他对动物研究的独特方式之间存在重要联系。

为了理解亚里士多德对生物学研究的独特方法，有必要将其置于他的自然哲学和科学哲学之中。事实上，亚里士多德的《动物部分》第一卷主要就是为了这个目的，经过对亚里士多德关于科学探究和解释的一般观点的简要讨论后，我们将转向这个问题。

## 2. 亚里士多德的科学哲学

在第 4、5 和 6 节中，我们将探讨亚里士多德如何系统地组织和解释关于动物解剖学、生理学和发育的大量信息。但是亚里士多德之所以能在动物学方面取得所取得的成就，是因为他对科学探究的本质进行了深思熟虑。一个人如何从肤浅和无组织的日常经验状态逐步进展到有组织的科学知识状态？要回答这个问题，你需要一个实现目标的概念，而亚里士多德在他的《先分析》和《后分析》（以下简称为《先分》和《后分》）中发展了这样一个概念。他认为科学探究的目标是一个按层次组织的概念和命题体系，最终基于对研究对象的本质和其他必要的第一原理的认识。这些定义和原理构成了研究领域内所有其他普遍真理的因果解释的基础。这些其他普遍真理应该确定属于主体本身的属性，因为它们的本质。他在介绍科学论证的时候使用的一个例子是几何学：拥有内角等于两个直角的属性属于所有三角形，而且只属于三角形（《后分》I 4, 5）。这个属性也同样属于所有“等边”的三角形，但不是因为它们是等边的，而是因为它们是三角形。因此，对这样一个命题的科学知识，即展示任何三角形具有这个属性的原因，必须解释为什么这个属性属于三角形“本身”。当然，解释将会涉及到三边直线平面图形的本质特征，即三角形的本质是什么。

《后分》的第二卷讨论了如何实现科学知识的这个目标，其中一个核心问题是定义中表达的本质知识与以因果论证形式表达的解释之间的关系。柏拉图在他的对话《梅诺篇》中提出了一个著名的探究悖论：要么你知道你探究的对象，这样探究就是不必要的；要么你不知道你探究的对象，这样探究就是不可能的（《梅诺篇》80d5-e5）。亚里士多德在《后分》的第一章中提醒我们这个悖论，但他的完整解决方案只在第二卷中显现出来。在那里，他认为感性经验使我们对探究的目标有了一种把握，虽然这种把握并不算作科学知识，但确实有助于进一步的探究。他开始讨论时，向我们提出了一个关于探究对象与科学知识对象之间联系的主张。

我们所探究的事物的数量与我们科学地了解的事物的数量相等。我们探究四个问题：_事实_、_为什么_、_是否_、_是什么_。(_APo_. II 1, 89b23–25)

亚里士多德将这四个探究视为_成对_的，并且每对中有一个自然的_顺序_。当我们知道某种情况是事实时，我们可以探究为什么会是这种情况。

当我们知道_事实_时，我们会探究_为什么_（例如，知道_它_被遮蔽或者地球_移动_，我们会探究_为什么_它被遮蔽或者为什么地球移动）。(_APo_. II 1, 89b29–31)

同样地，如果我们得出一个关于某物是否存在的调查结论，我们可以继续研究它的本质，即它是什么。

> 并且在了解它的存在之后，我们探究它是什么（例如：那么神是什么？或者人是什么？）。(_APo_. II 1, 89b34–35)

这些例子揭示了一个在接下来的十章中构成大部分讨论的区别。因为看起来“事实性”的调查涉及某个属性是否属于某个主体（地球的运动，月亮的日食），而寻找原因则是为了找到该属性属于该主体的因果解释。相比之下，从“如果”到“什么”的转变是从确立某个主体的存在（“神”，“人”）到确立它是什么的转变。

然而，事实证明，这种区别并不是那么清晰。他开始用问题“是否存在半人马或神灵”来说明“是否”或“是否”某事物的区别，然后将所获得的知识描述为“知道它是什么”。在第二章中，他通过他的三段论概念“中项”来将这两个研究序列联系起来，中项是三段论证明中两个前提共有的术语。

> 因此，结果是在我们的所有研究中，我们要么寻找是否存在中项，要么寻找中项是什么。因为中项是原因，这在每种情况下都是所寻求的。（《分析前篇》II 2, 90a7–9）

也就是说，在任何有效的三段论推理中，前提共有的中项是结论的保证。然而，在科学解释中，中项还必须确定结论中所给事实的原因，中项所确定的是主体和属性之间的因果关系。以他常用的另一个例子来说明，如果我们试图解释云中周期性的噪音，中项必须确定噪音和云之间的联系的原因。此外，在亚里士多德关于因果演示和科学定义之间关系的观点中，知道雷的原因同时也是知道雷的本质，雷到底是什么。

在说为什么打雷和雷是什么之间有一个区别。在一个情况下，你会说：因为云中的火被熄灭了。但是：雷是什么？——云中火被熄灭的声音。因此，相同的解释以不同的方式给出：一种方式是连续的演示，另一种方式是定义。（_APo_。II 10, 94a4–8）

在_APo_。中，亚里士多德经常回到诸如雷声和日食之类的自然现象的标准例子，但他还提供了一个重要的生物学例子，即阔叶植物的季节性叶子脱落。\[2]在第 16 章中，亚里士多德设想了一个从“为什么无花果树和葡萄藤会失去叶子？”这样的问题开始的调查。模型答案是“因为它们都是阔叶植物。”也就是说，这个调查寻求一些其他特征，与调查目标——季节性叶子脱落——相关的，这两种植物都具有的特征。然而，“因为”是初步的——最好将阔叶植物视为对因果解释的一步。第 17 章在这个例子中进行了讨论，认为基础科学调查在可能的情况下寻求共同的预测，而叶子脱落与无花果树或葡萄藤之间的预测并不是共同的。然而，候选的主要前提——“所有阔叶植物都会失去叶子”——确实确定了主语和谓语之间的共同关系。因此，它可以作为一个适当的科学解释，并且“阔叶植物”可以用来确定一种只有成员都会失去叶子的类别。因此，初步解释的中间术语成为更基本的共同预测的主语。阔叶树失去叶子的原因将是关于阔叶树更基本的事实，这里被确定为叶子连接处的湿气凝固，它可以作为这个事实的因果解释中的中间术语。但它也将作为叶子脱落的定义的一部分。

中间是第一个主要术语的解释，因此所有科学都通过定义产生。（_APo_。II 17, 99a22–23）

也就是说，如果我们的研究进展顺利，我们将会有一个关于叶子脱落的解释。在这个过程中，我们假设存在一种特定的类型，只有这种类型的成员由于树液凝结而脱落叶子。然而，《分析学》并没有系统地讨论是否存在用于识别这些基本科学类型的普遍标准。正如我们将看到的，这是《动物部分论》第一卷中最有趣的部分之一的主题。

关于《分析学》中关于调查和解释的思想与亚里士多德对动物的研究之间的关系，我们需要提出两个完全不同的问题：首先，《PA》第一卷中关于生物学的哲学是如何与解释、定义和调查的总体描述相关的\[[4](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-biology/notes.html#note-4)]；其次，报告他对动物实际调查的论文在多大程度上符合他在《APo》中对科学知识和调查的总体描述，或者符合《PA》第一卷中关于动物研究的规范。本条目的其余部分将围绕这两个问题展开。

## 3. 读者注意

首先，有必要对我们正在讨论的内容进行一些初步说明。一旦被陈述出来，似乎显而易见，研究动物的实际活动与基于这些研究的写作或教学活动是不同的。我们可以接触到亚里士多德关于动物的一些系统组织的著作；我们无法直接接触到他的实际调查。一些科学史学家研究的作者在他们的著作中讨论了他们用于收集信息和推导理论观点的方法，甚至提供了描述他们日常研究的“日记”——亚里士多德不是其中之一。也没有其他人报告观察到亚里士多德进行研究的情况。我们可以从他的著作中得出一些合理的推论；例如，他与养蜂人、渔民和海绵潜水员进行了咨询，他（或在他指导下的某人）对各种动物进行了大量解剖，这些解剖产生了至少一些基于这些解剖的图表等等。此外，在关于他如何推导出具体解释的问题上，我们可以从他对生物学研究的适当方法的论述中得出一些合理的推论。但是重要的是要记住，我们正在研究的是以高度结构化和理论化的方式呈现的文本，这些文本是实际调查的结果，而我们对这些调查的细节知之甚少。

我们所拥有的报告这些调查的文本的意图也不清楚。有时候人们说它们是“讲义”。这似乎显然是错误的；它们写得太仔细、结构化了。但是从交叉引用中可以清楚地看出，其中一些文本是按照一定的顺序进行学习的，而这个顺序可能符合雅典学园的学习课程。有趣的是，尽管所有其他生物学论文都提到了“动物调查”以获取进一步的信息，也就是我们所拥有的《动物历史》，通常与“解剖学”一起，但我们的《动物历史》没有提到其他的解释性研究。这表明在这样的学习课程中，“调查和解剖”可能具有不同的功能，或许类似于“参考书”。

最后，值得回顾的是，我们所拥有的一系列论文很可能是在亚里士多德去世数百年后从他所留下的资料中编纂而成的。我们似乎不太可能能够确定所谓的“安德洛尼卡版”与亚里士多德生前所著作品之间的确切关系。

这三个注意事项对我可以合理声称正在做的事情施加了限制。我将讨论报告亚里士多德对动物进行调查的论文。我将假设传世给我们的文本反映了他在这个主题上的写作，并且这些文本中的交叉引用是他自己的，并反映了他对这些不同研究如何相互关联的观点。

## 4. 生物哲学

《论动物的部分》第一卷（_PA_ I）首先概述了其目的，即建立一套用于判断自然研究的标准（639a15）。它的五章追求这个目的，讨论了这些研究的适当一般性水平，生物解释中使用的因果关系和必然性的模式，形式与物质在生物体中的关系，这个主题的逻辑划分的适当方法，以及在适当的抽象水平上识别种类及其活动的手段，等等。有两种证据支持这本书的结论，即它旨在处理在亚里士多德的一般科学哲学（见《后分析》）中出现的问题和疑问，以及他对生命自然的理论研究。

第一种证据包括引入他的生物学研究的段落，这些段落似乎明确参考了《分析前后篇》中关于科学知识的描述。例如，《动物历史》（一个更好但不太常见的翻译是《动物探究》）中的以下段落表明整个生物学项目是根据《分析前后篇》中发展的探究理论组织起来的。这段话出现在《动物历史》第一卷第六章的末尾。在前五章中，亚里士多德阐述了要研究的动物的相似性和差异性，并勾勒了它们的研究方法，然后他对即将进行的调查以及它在整个动物科学研究中的位置做出了以下规划性陈述。

> 因此，这些事情现在已经通过概述的方式说过，以提供对需要研究的事物以及需要研究的事物的了解，以便我们首先掌握所有动物之间的差异和属性。在我们做到这一点之后，我们必须尝试发现原因。因为按照这种方式进行调查是自然的，从每个事物的调查开始；因为通过这些调查，我们可以清楚地了解到关于哪些事物（_peri hôn_）应该进行证明（_tên apodeixin_），以及从哪些事物（_ex_ _hôn_）它应该继续进行。（《动物历史》I 6, 491a7–14）

因此，自然的方式是从调查（_historia_）开始，目的是掌握所有动物之间的差异和属性；然后尝试发现它们的原因。这是自然的，因为鉴于我们的目标是获得证明性的理解，我们希望最终得出一个清晰的事实解释（_peri hôn_）和它们的解释（_ex_ _hôn_）之间的区别。这个陈述呼应了《分析前后篇》I 10 中关于证明性知识组成部分的总结。

然而，根据本性，这三个\[证明性知识的组成部分]是：它所证明的对象，它所证明的内容，以及它所证明的来源。(76b21–22)

《动物历史》将自己描述为建立所有动物所拥有的属性和差异，并声称通过进行这种探究，我们将准备好继续寻找原因。事实上，他似乎暗示成功的历史或事实性探究将使我们能够理解那些需要解释的事实与那些将在我们的解释中被引用的事实之间的差异。用《后分析学》的语言来说：《动物历史》建立了事实，例如所有有肺的动物都有气管，或者所有鲸类都有肺并且是胎生的，通常通过发现具有共同不同点的群体来确定群体，借助分割方法。此外，适当使用分割将清楚地指示哪些断言是基本的，哪些是派生的。另一方面，《动物部分》或《动物的产生》等作品旨在建立事实的原因。如果亚里士多德遵循《分析学》中描述的方法，这些因果解释应同时指向风管或胎生的基本定义。目前有很多争论，即《动物历史》是否实际上是定义的明确目标，还是仅仅是上述《动物历史》I 6 中明确确定的解释目标的结果；如果是后者，是否寻求了动物“种类”的定义，还是仅仅寻求了它们的属性的定义。正如我们将看到的，解释性论文中有许多章节摘要特别强调已经提供了“为什么”一个部分在具有该部分的动物中被发现以及“那个”部分是什么的解释；但是在这些论文中，要重建任何关于动物种类的定义是非常困难的。\[[6](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-biology/notes.html#note-6)]

亚里士多德因果调查中的一些文本加强了《动物历史》I 6 的信息，强调在不同层次的普遍性上建立和组织事实的初步工作已经完成；他们经常提到类似于我们《动物历史》中所报道的地方，以寻找这些初步工作的结果。以下是两个明确的陈述，一个来自他对动物运动差异原因的研究的开头，一个来自他对动物部分差异原因的研究的开头。

显然，有必要对动物运动以及其他类似问题进行研究；因为从我们对自然的探究中可以清楚地看出这些事物是如此的。现在必须研究的是为什么会这样。（IA 1, 704b7–10）

动物的构成部分以及由多少部分组成的问题在对它们的研究中已经更清楚地展示出来；现在必须独立地（chorisantas kath'hauta）研究每种动物具有这种特征的原因，而不是根据之前的研究所说的。（PA II 1, 646a8–12）

这些段落中的每一个都明确描述了亚里士多德在《亚里士多德动物学》中从事的动物研究，使用了亚里士多德研究理论的语言。事实上，《亚里士多德动物学》中的这一段落坚持认为，首先要搞清楚要证明的差异和属性（“证明...的事实”），然后再找到这些证明中所依据的原因（“为什么，即原因”）。动物研究（historiai）是一种 hoti 研究，也就是说，《动物学》呈现了要解释的事实，并进行了组织，以便进行因果关系的证明。\[7]

另一方面，_IA_和_PA_则自称追求对各种动物为何如此差异化的因果研究，并承认他们之所以能够这样做，正是因为对动物的运动和部分的实证调查已经完成。亚里士多德在这两种情况下都强调了我们关注的区别，或许是为了提醒读者他的科学研究哲学。

有第二条证据线，与这些计划性陈述完全独立，导致了相同的结论。_PA_中涉及的主题采取了_后分析学_的核心主题的具体规定形式。这些规定是必需的，因为动物是由物质（身体）和形式（灵魂）的复杂统一体组成；通过复杂的发展过程产生；发展的目的——为了发展而进行的目的——在因果上和定义上都优先于该过程；一种独特的必然性，条件必然性，正在起作用；并且需要一种特殊的多差异分割方法。这样的讨论是必需的，因为尽管_后分析学_打算将其认识标准应用于自然科学——这一点在第二卷中引用了许多自然科学的例子中是清楚的——但它没有提供关于如何实现这种应用的详细信息。

那么，_PA_ I 告诉我们关于正确研究动物的方法是什么呢？亚里士多德首先提出了一个关于如何确定研究对象的问题。我们应该从研究接近感知层次的群体的特征开始，比如人类、马、狗等，还是应该寻找“根据种类共有的属性，然后再研究它们的独特属性”（639b4-5）？他指出，由于许多属性是许多这些更具体种类共有的，将我们的研究集中在它们上将导致我们重复自己——就像在第 2 节讨论的_APo_ II 中的例子中，我们停留在“橄榄树失去叶子”，“葡萄藤失去叶子”的层次上。在这些共有属性中，亚里士多德区分了那些在拥有它们的种类之间似乎没有差异的属性（他举了呼吸和死亡为例）和那些“在形式上有所不同”的属性，比如运动。正如他所说：“显然，运动在形式上并不是一致的，因为飞行、游泳、行走和爬行是不同的”（639b1-2）。亚里士多德在_PA_ I 4 中处理了这个问题，这让人想起了_APo_ I 4-5，但只是在他引入了一种适用于研究动物的不同差异和分割思维方式之后。在讨论了他关于在生物学中使用逻辑分割的建议之后，我们将回过头来看他的答案。

动物是复杂的结构，组织得能够执行一套综合的功能和活动；然而，《后分析学》对如何将其规范应用于这些事物提供的指导非常有限。再次，《PA》第一章和第五章，尤其是，似乎旨在提供这种指导。它试图建立\[a]目标因果关系优先于动机因果关系，\[b]研究动物形态（他认为应该与其灵魂等同）优先于研究其物质成分（即其身体）的优先性，以及\[c]在目标和形态优先的情况下存在一种特殊的必然性，即假设性或条件性必然性（参见 PA I 1, 640a10–641a32, 642a1–31）。

这个论证在表达方式上很复杂。首先，它是一个叙述，亚里士多德逐渐通过揭示在他之前研究自然的人的错误来发展自己的观点；它的结构是提出了一种与恩佩多克勒斯和德谟克利特表达的观点相对立的观点，并且与苏格拉底的精神一致（642a24–31）。其次，正如他的典型风格，最初可能看起来是三个独立的叙述实际上是一个单一的、复杂的案例，强调研究形态、目的论解释和条件性必然性在研究生物时的重要性。在生物中，形态实际上是执行营养、感知或运动等生命功能的能力，即灵魂；因此，生物的形态在因果上优先于物质，因为它是为了这个目标而存在的动物部分（即其物质）的目的。这反过来为我们提供了理解“条件性必然性”的适当方式——部分和产生它们的过程并不决定结果；相反，结果决定发育过程产生对生物体生活必要的部分，并以时间和空间上协调的方式进行（参见 GA II 4, 740b19–34；II 6, 743a16–36）。

第二章和第三章具有类似的叙述结构。通过对那些（柏拉图和他的某些学生）进行详细的批判性分析，逐渐形成了一个关于生物学划分的积极理论，这些人“试图通过将种类分为两个差异来把握个别”（642b5），这种做法在“书面划分”中被发现（642b11），可能是指我们在柏拉图的后期对话中发现的划分，或者是指柏拉图学院其他成员的失传作品。他批评的方法结合了两种基本技术，导致本质上不同的事物被归为一组，而本质上相似的事物被分开：二分法和非本质性划分。二分法是将更一般的差异划分为两个互相排斥的选择的方法，这往往意味着其中一个选择只是另一个选择的缺失（有翅膀的，无翅膀的）。非本质性划分涉及通过无关的差异将先前的差异类划分。例如，你可以先将动物分为有翅膀和无翅膀，然后将有翅膀的动物分为野生和驯养的动物。

我指的是将动物分为无翼和有翼，有翼又分为驯服和野生，或者浅色和深色的那种分类方式。驯服和浅色都不是有翼的区别；相反，每个都是另一种区别的起源，而这里只是附带的。（643b19–22）

为了避免这种二分法和武断的方法所带来的问题，亚里士多德建议采用一种方法，通过更加确定的形式将每个更广泛的差异分割开来（将翅膀分为翅膀的形式，喙分为喙的形式），并且同时在与给定普遍性水平相关的许多差异上进行。

> 相反，人们应该尝试按照种类来分类动物，遵循许多人在划分鸟类和鱼类时的做法。每个种类都是通过许多差异来定义的，而不是根据二分法。（643b9–12）

因此，如果所有的鸟都有喙、羽毛、某种程度的翅膀，是两足动物等等，生物学家需要对所有这些进行适当的划分，以便理解各种鸟的亚类。当然，这并不会给我们带来确证的知识；但它将帮助我们理解在每个具体级别上相关联的特征，这些特征是寻求确证知识的适当对象。

这种对二分、任意划分的扩展批评以及系统的、多差异的替代方案的发展的有趣特点是，它默认了“众多人”所认可的某些“自然”的种类。正如他在上面所说的，“这些\[鸟和鱼]已经通过许多差异来定义”；他之前曾说过，“鸟”和“鱼”这些术语指的是一种“相似性”，一组“同类的”动物，而二分的划分不适当地将其分开（642b13-19）。在讨论划分的过程中，很少有对这种相似性或同类性概念的阐明。然而，凭借适合于动物研究的划分方法，讨论很快转向了一个问题：使得将所有鸟或所有鱼视为单一种类的做法是什么，以及确定识别其他类似种类的规则。他声称，“鸟”和“鱼”所指的是具有“共同本质，形态相差不远”的种类（644b2-3）。在通过对这种共同本质进行科学解释之前，我们可以——正如《后分析学》所主张的那样——理解这些种类，即理解所有鸟都具有共同的本质。我们通过注意到它们有许多一般性的差异，这些差异以可测量的方式变化——正如他所说的，通过更多或更少。

> …\[这些种类]以这种方式被正确地定义。那些在程度上和更多或更少方面有差异的动物被归为一类，而那些类似的动物则被分开。我的意思是，例如，鸟与鸟之间的差异是通过更多或程度来区分的（因为一只有长羽毛，另一只有短羽毛），而鱼与鸟之间的差异是通过类比来区分的（因为在一种动物中是羽毛，在另一种动物中是鳞片）。（644a16-22）

就是在这个关于部分的相似度和差异度的不同程度的主题上，《动物历史》开始了，将这种表征相似度和差异度的方式立即扩展到活动、生活方式和性格特征的差异上。（《动物历史》I 1, 486a5–487a13）因此，这显然是关于如何获得“事实知识”而不是“原因知识”的讨论。

《动物部分》I 的结束部分（自文艺复兴以来被视为第五章）通常被认为有两个基本无关的部分。这样认为是有一定道理的；如果将第一半章节删除，将会得到一个非常自然地从第 4 章结论中流出的论证。在那个时候，亚里士多德指出，一旦对所有动物“本身”所属属性进行了初步划分，下一步就是尝试“划分它们的原因”，然后他将从之前关于部分的讨论中的相同和差异的分析应用到这些部分所执行的活动中。然后他通过论证，认为我们在动物部分中发现的差异应该通过参考它们的活动中发现的差异来解释。因此，对活动的适当划分是对动物部分的原因的划分。

然而，可以提出一个有力的观点，即这个“章节”形成了一个连贯的整体，是本书的一种顶点。它以亚里士多德生物学著作中最著名的段落之一开始，这是一篇激动人心且精美的赞美诗，赞美了研究动物的乐趣，即使是最卑微的动物。一个优雅的引言将自然存在分为永恒存在和参与生成和消亡的存在，并指出研究两者都有吸引力：尽管对前者的信息有限，但他将其比作“……我们所爱的人的偶然而短暂的一瞥”；另一方面，后者，易逝的事物“在理解方面获得了奖励，因为我们对它们了解更多，更全面”，它们是“我们自己本质的一部分”（644b23–645a3）。然后，他详细阐述了研究我们周围的生物的价值。这是一个值得完整引用的段落。

既然我们已经完成了关于神圣事物的表述，那么我们还需要谈论动物的本性，尽我们所能不遗漏任何一个被人们看轻或看重的方面。因为即使在研究对感官来说不那么愉快的动物时，那些能够了解它们的原因并且天生具备哲学家本性的人，同样能够从它们的本性中获得非凡的乐趣。如果我们因为同时研究了制造它们的艺术（如绘画和雕塑）而喜欢研究动物的相似之处，那么不论如何，我们至少应该更加重视研究由自然构成的事物，尤其是当我们能够看到它们的原因时，不这样做将是不合理的，甚至是荒谬的。

>

> 因此，我们不应该幼稚地厌恶对那些价值较低的动物进行研究。因为在所有的自然事物中都有一些奇妙之处。正如传说中赫拉克利特对那些希望见到他的陌生人说的那样，当他们看到他在炉子旁取暖时停下来时，他告诉他们毫无恐惧地进来，“因为这里也有神灵。”同样，我们应该毫不厌恶地研究每一种动物，因为每一种动物都有一些自然的和好的东西。因为并非偶然而是为了某种目的而存在的东西，在自然的作品中最为显著；为了某种目的而存在的东西取代了好的东西。如果有人认为研究其他动物是没有价值的，那么他也应该认为自己也是一样的；因为不可能看着构成人类的东西——血液、肉体、骨骼、血管和其他类似的部分——而没有相当大的厌恶。正如讨论任何事物的部分或设备的人不应该被认为是为了引起注意，也不是为了事物本身，而是为了引起对整体形状的注意（例如房屋而不是砖、灰浆和木材）；同样，我们应该认为对自然的讨论是指的复合体和整体的实质性存在，而不是那些与其实质性存在分离时不存在的东西。（_PA_ I 5, 645a4–36）

读者们，往往被这段文字的修辞所吸引，可能没有注意到这里有一个有说服力的论点，包含两个关键结论。第一个结论是，虽然研究太阳、月亮、星星和行星可能是一种崇高的追求，但如果科学理解是你的目标，你更有可能在动植物的研究中实现它：“……任何希望付出足够努力的人都可以对每一种动植物有所了解……我们对它们了解更多，也更全面……它们离我们更近，更符合我们自身的本性……”（摘自 644b29–645a3）。第二个结论是，如果一个人有正确的哲学关注点，那么他就会意识到解剖血管等有些不愉快的任务是理解“为了什么”和“灵魂”的手段，这些是第 1 章中认为是首要的研究对象。因为第 1 章的教训是，通过了解动物器官所服务的功能目标，主要实现对生物的理解，发现每个器官的作用，以及它对动物生活的贡献。这是研究动物的哲学方法，通过这样做，你会了解动物器官和活动对其生活的价值。

因此，本章的其余部分建议以与第 4 章中推荐的对待部分研究的方法完全类似的方式来对待与动物及其器官相关的活动（645b1–14）；并且它以对在部分之间、部分与其活动之间以及活动之间存在的目的关系的多样性的概略讨论作为结尾。亚里士多德鼓励我们以一种更加统一的方式来构想这些关系，将其视为一个单一复杂的关系，即一个单一复杂的活动（我想是生命活动）与一个单一复杂的工具，即动物的身体之间的关系。（645b15–36）

因此，在《论动物的部分》的第一卷中，我们有了一种系统的生物学哲学，从许多方面看，它似乎提供了《分析学》中关于将其计划应用于对生命性质的研究的缺失之处。但是，亚里士多德的生物学实践是否贯彻了这一计划？当我们回顾亚里士多德的动物研究结果的那些书籍时，值得记住这个问题。现在让我们转向那些书籍。

## 5. 亚里士多德的生物学实践

### 5.1 《动物历史》作为一项_Hoti_调查结果的报告

正如我们之前所看到的，亚里士多德将动物的差异和属性作为一项_Hoti_调查引入他的系统研究中，这是在寻找因果证明之前的实证调查。通过研究它，我们应该能够对这个理论动机的初步调查阶段的目标有一个丰富的了解，也许能够一窥这样一项调查所涉及的内容。

正如许多研究所表明的，继大卫·巴尔姆（David Balme）的开创性工作之后（1961 年，1987b 年），《动物历史》（_HA_）是一部从头到尾展示并建立在动物差异的多重差异划分基础上的作品（参见 Gotthelf 1988, 1997b; Lennox 2001b, chs. 1, 2; Pellegrin 1986）。它被组织成为对四种动物差异的研究，这四种动物差异首次在《HA》的第一章中被提及为研究的主要对象（在 486b22–487a14 处）——部分差异（第一至第四卷的主题），活动方式和生活方式的差异（与第五至第六卷有关的繁殖方式，以及第九卷的人类繁殖，第七卷的其他内容）以及特征的差异（第八卷）。这些又被细分；例如，对带有血液的动物的_非均匀_部分（器官，我们所说的）的讨论（I 7-III 1）之后是对它们的_均匀_部分（组织，III 2–22）的讨论。对没有血液的动物的部分讨论随后结束了对部分差异的讨论（IV 1–8）。第四卷以对感官能力、声音和与性别相关的差异的讨论结束。

只有当亚里士多德开始区分，比如说，均匀部分的差异时，各种动物的分组才在组织讨论中起到重要作用。就动物的相对稳定的一般分组而言，它们之间的稳定相关性被认为是它们的标志——例如，有很多不同的动物都有翅膀、羽毛、喙和两条无肉腿，这些动物被称为“鸟类”\[10]。在其他情况下，这些群体尚未被广泛认可，亚里士多德只是通过它们最重要的相关差异来提及它们——例如，四腿和胎生动物对应于我们的陆地哺乳动物（有一个重要的例外）。

从《动物历史》的实践中可以清楚地看出划分的价值和局限性。仅仅通过划分本身并不能提供划分的轴线；它们是预设的。划分并不能给出动物的种类；正如我们在前一节中所看到的，需要参考《PA》I 4 和《HA》I 6 来了解亚里士多德对这些种类是如何建立的。除了划分之外，研究人员还需要其他东西来识别理论上重要的种类，例如头足类动物或鲸类动物。为什么要根据动物是否有四条腿和能够生育活体后代（而不是卵）来将动物分组？当然，这些特征都是划分的结果，一种是运动方式的划分，一种是繁殖方式的划分。但这些划分并不能告诉你，四条腿并能生育活体后代的动物构成了一个在科学上具有重要意义的群体。

分割的第二个限制是它对因果基本特征和适当属性之间的区别漠不关心，用《分析学》的语言来说。然而，能够区分这些是亚里士多德科学的绝对基础。对《动物历史》和《论部分》或《论动物的生成》等作品进行仔细比较研究，可以洞察亚里士多德如何理解和运用这种区别在他的实际科学实践中。正如我们在上面所看到的，亚里士多德在这些调查中的一些关键文本中明确关注其对生物学调查的重要性。详细研究定义、因果演示和分割在生物学中的相互作用，可以看到亚里士多德正是通过解决《后分析学》II 中形成中心问题的那些问题，即定义、因果演示和分割在追求和实现科学理解中如何相互关联。

在这里，不可能展示《动物历史》的经验内容的丰富性的一丝一毫。然而，在讨论报告亚里士多德对动物部分和动物生成的因果调查结果的作品之前，提供两个《动物历史》中的报告示例，以与《后分析学》和《生成论》中的相应讨论进行比较。第一个例子讨论了有血的动物的呼吸器官；这些是在亚里士多德结束对它们的外部部分的审查后首次讨论的_内部_器官。以下是他如何引入该讨论的方式。

> 那么，有关有血动物的外部部分的数量和特征以及它们彼此之间的差异已经说明。我们现在必须讨论内部部分在有血动物中的位置，首先是在有血动物中。

> 就像(_hosa_)有四条腿和胎生的动物一样，所有(_panta_)都有食道和气管，排列方式与人类相同；在产卵的四条腿动物和鸟类中，这些部分的形式(_tois eidesi_)是不同的。一般来说，所有并且只有(_panta hosa_)通过吸入和呼出空气来接收空气的动物都有肺、气管和食道；食道和气管的位置在所有动物中都是相同的，但器官不同，而肺在所有动物中也不相同，位置也不相同。再者，所有(_hosa_)有血液的动物都有心脏...但并非所有的\[有血液的动物]都有肺，例如鱼类没有，也没有其他有鳃的动物。(505b23–506a12，摘录)

在这段文字中有一些特点在整个《动物历史》中都很常见，这些特点揭示了它的方法和目标。首先是句法上多余的语言模式_hosa...panta_（“就像...所有”），这种变体在这篇论文中很常见。亚里士多德似乎使用“就像 X 一样，所有的都有 Y”这种句子形式有一个非常具体的原因。它不仅仅是为了注意到一个普遍的相关性，而是在保持相关性的扩展开放的同时这样做-这是一种卓越的方法论创新。可以发现具有相关性的新动物，但这个概括不会改变，因为它是关于不同的普遍相关性-在这种情况下是内部器官-而不是关于例证它的种类。看起来当亚里士多德通过写_panta hosa_来加强表达时，他的意思是传递一个可转换的普遍性，就像我们所说的“蕴涵”。亚里士多德首先列出了一些不同的群体，所有成员都有讨论的三个器官：气管、肺和食道。然后，使用术语“一般来说”来表示他即将要做的事情，他确定了所有这些群体共同拥有的一个不同点，这个不同点与这三个器官-吸入和呼出空气-是一致的。归纳的模式具有以下形式：

“只要是_P_的都有_Y_；只要是_Q_的也都有_Y_…。

>

一般来说，只有那些具有_X_（这是_P_、_Q_等共同特征）的事物才有_Y_。”

通过继续指出，凡有血液的人都有心脏，他隐含地警告读者可能会从迄今为止的例子中得出一个错误的推论：所有有血液的动物都有肺。他提到鱼作为没有肺的有血液的动物的例子，但立即确定了相关的差异：“那些有鳃的有血液的动物没有这些器官\[肺和其相关部分]”。他小心翼翼地不将普遍性限制为一种动物，而是与“鳃”相关，无论它们在哪种动物中被发现。

虽然这项工作的归纳策略，引导我们到高层次的可转换的普遍性，我希望现在已经清楚了，但也很重要的是注意这段文字中的“缺失”。亚里士多德在这项工作中很少声称这些相关性中的任何一个是“必要的”，或者其他的是“不可能的”。他没有区分属于一种动物“本质”的特征和其他仅仅是属性的特征；他通常避免任何暗示“因果解释”的迹象。鉴于我们之前讨论的“历史学”的方法指南，这一切都是可以预料的——“历史学”是因果研究的前奏，为我们做好准备。例如，在我们目前考虑的这段文字中，引人注目的是，他指出了肺、气管和食道之间的可转换关系，一方面与吸入和呼出空气有关，但他并没有声称这两个器官是为了呼吸而存在的。（实际上，从来没有使用过“呼吸”这个词！）尽管他在《动物历史》中经常使用“自然”一词，但他并没有像在他的因果研究中那样经常声称自然不会做无用之事，或者它总是为每个有机体做最好的事情。他也没有将动物的部分称为其物质性质，也没有将其生活能力称为其形式性质的一部分。事实上，在《动物历史》中几乎没有提到物质形式的区别。只有当我们转向各种生物学专著进行因果研究时，这种与寻找定义和证明有关的语言才会突显出来。

这个简短分析的目的是传达这部伟大的科学专著的方法深度和复杂性的一点味道，它经常被误解为一个组织不良的自然知识汇编。我将在本节中以一个来自处理生殖的书籍的例子结束，以便我们可以将其与《动物的产生》中的相应讨论进行比较。

_HA_ V-VI 讨论了动物繁殖的各个方面，从考虑交配和繁殖的方式和时间的差异到实际的生成过程（或者我们更常说的“发育”）。就像他在讨论部分时一样，他通过各种有血的种类进行了移动，然后讨论了无血的种类中的生成，并从确定所有成员共同的普遍特征到确定更具体种类的特殊性。在_HA_ VI 3 中，他先前描述了鸟类交配的共同和特殊特征，然后转向记录他对鸡胚在蛋下第四天关键时刻的观察。

> 蛋中的生成在所有鸟类中以相同的方式进行，尽管终止所需的时间有所不同，正如我们所说的那样。在母鸡的情况下，胚胎的第一个迹象在三天三夜后出现；在较大的鸟类中，需要更长的时间，在较小的鸟类中则需要较短的时间。在此期间，蛋黄向上移动到蛋的顶点——那是蛋的起点和开口处，而心脏只有一个小小的血点那么大。这个血点跳动并移动，就像它是活的一样；随着它的成长，从它那里，两条像血管一样的血管沿着扭曲的路径延伸到两个周围的膜。在这个时候，已经有一层带有血纤维的膜包围着蛋清，这些膜来自类似血管的通道。稍后，身体也可以被区分出来，起初非常小而苍白。头部是明显的，它的眼睛非常肿胀；这种情况持续了很长时间，因为它们在后来才收缩并变小。（561a4–21）

他首先对所有鸟类进行了广泛的概括，然后通过鸟的大小和发育速度之间的“更多和更少”相关性进行了描述。这种设备使亚里士多德能够使用在第四天打开的鸡蛋的仔鸟的仔细描述作为发育的普遍描述；读者有权推断相同的发育阶段将发生在所有鸟类中，但可能会较早或较晚发生，这取决于它们是否比家养鸡更大或更小。亚里士多德对这个经典实验的描述导致文艺复兴时期多次重复这个实验。\[[11](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-biology/notes.html#note-11)]任何看过现代鸡胚在这个分化阶段的影片的人都可以欣赏到亚里士多德描述的准确性，特别是考虑到鸡胚在这个生长阶段的大小。

### 5.2 从询问到理解；从 _hoti_ 到 _dioti_。

对于亚里士多德来说，“_historia_”是关于动物的科学信息的组织，它的目标是因果解释；正如我在第 4 节中讨论的那样，通过参考目标和功能来解释是生物学中主要的因果解释形式。

《动物的部分》II-IV 呈现了亚里士多德试图为《动物历史》I-IV 中组织的那种关于动物的统一和非统一部分的信息提供因果解释的努力。（回想一下，PA I 是关于指导对动物进行科学研究所需的规范的讨论；请参见上面的第 4 节。）在这里，我将仅仅关注《动物的部分》II-IV 中的几个段落，但首先对其整体结构进行一个非常简要的概述。它从（PA II 1-2）对统一部分和非统一部分之间的因果关系进行仔细而复杂的讨论开始（大致上，这个区别对应于我们对身体液体和组织器官的区分），强调整个有机体对部分的目的论优先性，以及在部分之间非统一部分对统一部分的优先性。接下来，PA II 3-10 讨论了统一部分，从所有其他部分所滋养的血液开始，以肉、骨和类似材料（指甲、角、蹄）结束。从 II 10 到 III 3，亚里士多德讨论了与头部有关的有血液动物的外部部分，如眼睛、耳朵、鼻子和嘴。但当他到达颈部时，他转向内部部分，从 III 3 到 IV 4，他讨论了有血液动物的“内脏”部分，如心脏、肺、肝脏、肾脏等等。从 IV 5 到 9，他讨论了“无血液”动物的内部和外部部分，即甲壳类动物、贝类动物、头足类动物和昆虫。最后，在 IV 10 处，他回到与胸腔和四肢有关的外部部分，这些部分属于胎生和产卵的四足动物（10-11）、鸟类（12）和鱼类（13）；并以讨论一些在陆地和水中或飞行中“双重化”的动物而结束。

为了将本论文的方法与《历史动物学》中关于部分讨论进行比较，简要地看一下《生理学》第三卷第三章，讨论肺、气管和食道，这是在上文引用的《历史动物学》第二卷的段落中讨论的部分。

该讨论的前二十行如下：

> 并非所有动物都有脖子，只有那些具有脖子所必需的部分——这些部分是气管和被称为食道的部分。现在，喉头是为了呼吸而自然存在的；因为当动物吸入和呼出空气时，是通过这个部分来吸入和排出空气。这就是为什么那些没有肺的动物没有脖子，例如鱼类。食道是食物进入肠道的通道；因此，显然没有脖子的动物没有食道。但是，并不需要为了营养而拥有食道；因为它不消化任何东西。而且，肠道可以放置在口腔位置的旁边，而对于肺来说，这是不可能的。因为首先需要有像管道一样的共同部分，然后分成两部分，通过这两部分将空气分开成通道——这样肺部才能最好地完成吸入和呼出。

> 所以，与呼吸有关的器官_出于必要性_具有长度；因此，在口腔和胃之间必须有食道。食道是肉质的，具有蜿蜒的弹性——_蜿蜒_以便在摄入食物时能够扩张，但_肉质_以便柔软顺从，不会在食物通过时受到损伤。（664a14-34）

我在这段文字中突出了_自然、必要性、可能性（和不可能性）以及为了_的语言，以突出与相应的《历史动物学》中有关有机相关性的讨论的对比。这里的目标是_解释_——器官的存在和特性主要是由于有机体功能要求所施加的条件性必要性。在这里，我们看到了亚里士多德给伟大的法国博物学家乔治·居维叶留下深刻印象的亚里士多德：亚里士多德不仅系统地讨论了这些器官的适应功能；他还展示了动物的内部器官如何构成一个有机的_系统_。

对于动物种类的缺乏命名也是值得注意的；正如《动物历史》第二卷中的相应段落中所提到的，鱼被提及一次作为缺乏所讨论器官的有血脉动物的一个例子；但整个重点都放在这个特定的器官系统上，无论哪种有血脉的动物都有这些器官。亚里士多德的目标是解释为什么某些动物有这些器官，以及为什么，如果它们有其中一个器官，它们就必须有其他器官。一些解释指明了这些部分存在的目的；甚至组织的物质性质，无论是肉质的还是柔软的，也可以用功能性的术语来解释。这个讨论还展示了一种类似于《政治学》I 5, 645b28–33 中所描述的目的论联系的层次结构——一个活动是为了另一个更基本的活动而存在；执行从属活动的部分是为了执行更重要的活动的部分而存在。吸入和呼出是为了呼吸（为了冷却血液）而存在；气管存在是为了将空气输送到肺部和从肺部输送出来；颈部存在是为了保护气管。

出于将会变得清晰的原因，处理繁殖的《动物历史》一书与《动物的产生》（_GA_）之间的关系要复杂一些。_GA_本身有一个相当清晰的组织结构；但它的中心（虽然不是唯一）项目是解释雄性和雌性在性繁殖中的因果作用以及胚胎发育的因果性，这引发了一系列超出_HA_范围的主题和问题。但研究这两部作品之间的关系仍然是有启发性的。因此，亚里士多德的生物学实践的讨论将以对胚胎发育的因果解释以及特别是对心脏早期出现的解释的考察结束，最后再看一下这个解释如何应用于胚胎鸟类的情况。

正如我之前所指出的，从自身的角度来看，_GA_有一个相当清晰的结构。在这里，就像 PA II-IV 一样，我将首先简要概述其整体结构，然后再狭窄地关注其应用于一个问题的方法。它（715a1–18）首先指出，它将解释《政治学》中未解释的两组事实：与繁殖有关的部分之间的差异；以及部分的产生。尽管他承认有些动物没有雄性和雌性，但他将性繁殖视为他的中心主题。最初，他提供了一个理论上“中立”的区分：雄性是在另一个个体中产生的，雌性是在自身中产生的（716a14–15）。直到第一卷的后期，他才开始发展自己关于它们在繁殖中的独特贡献的详细理论。

前 13 章描述了有血统动物的雄性和雌性的生殖器官，而 14-16 章则描述了没有血统的有雄性和雌性的动物。从第 17 章开始，讨论转向与生殖有关的“统一”部分，即“精子”和乳汁，但对乳汁的讨论要推迟到第四卷。这立即引发了一个有争议的问题，即“男性和女性是否都贡献精子”，如果是的话，那么他们各自贡献的性质是什么。这是亚里士多德文集中最困难的文本之一，从 I 17-II 5 开始的讨论，也是我们关注的焦点。但是为了继续我们的概述：第二卷的剩余部分（从第 5 章开始）讨论了胎生动物胚胎发育的原因，而产卵动物是第三卷的主要焦点，该卷以讨论“非性生成”的动物结尾，包括那些“自发产生”的动物。第四卷转向种类内遗传差异的发展，从他对生殖理论最重要的种内差异——雄性和雌性之间的差异开始。从那里，它继续讨论家族相似性、产仔数量的差异以及畸形的原因。第五卷旨在解释发育后期出现的种类内“更多和更少”的变异，这些变异可以通过确定物质层次的因果相互作用来完全解释——例如，种类内部分的颜色、质地或密度的差异。

本讨论的剩余部分将集中在《动物生成论》第二卷上发展的动物生成的一般因果理论上。在第一卷的结束章节中，亚里士多德认为雄性和雌性的贡献都是通过一种混合过程从“有用的残留物”中形成的，其中雄性的混合程度比雌性更高。从这一点开始，雄性的贡献通常被称为“精液”，而雌性的贡献被称为“月经”。然而，亚里士多德并不完全一致：有时他使用通用术语“精子”来表示雄性的贡献，并明确将其与“月经”进行对比（727a27-30）；而其他时候，他将“月经”称为一种“精子”（728a26-29）。

这两种贡献有不同的描述。雄性贡献了一种运动或“能力”，随着论证的展开，这种能力被证明是精液中的气体或空气的一种特殊能力，这是其本质的一部分。（这在《动物生成论》第二卷 2-3 中得到了充分的阐述）精液本身只是传递这种加热能力的载体；雄性对后代没有物质贡献。雌性贡献了可以称为“准备材料”的东西；它只需要雄性的加热能力存在于其中，然后开始一个更长或更复杂的发育过程，亚里士多德将其类比为一种自动机，一旦启动就会执行一系列复杂的协调动作。

他在论证的几个关键点上依赖于与工艺品的类比，比如房屋建造：

> 在那些排放精液的动物中，雄性的本性将精液作为一种具有主动运动的工具，就像工艺品中的工具在物质生成过程中被移动一样；因为工艺的运动在这些工具中以某种方式存在。（730b20–23）

这个晦涩的类比在《生命的起源》第二卷的前四章逐渐被揭示出来。艺术和自然共同的一般原则是：

> 无论是自然产生的还是艺术创造的许多事物，都是通过实际存在的事物从潜在的事物中产生而来的。（734b22-23）

女性的准备好的月经是潜在的，就像精液的贡献者是实际的一样。精液传递给它一种运动或力量，以至于“当运动停止时，每个部分都会产生并有灵魂（734b24-25）”。也就是说，在胚胎发育过程中，每个部分都在一个有组织的部分系统中出现，该系统为其生长提供营养，并由一个复杂的“程序”来指导其发展。请注意，每个部分在形成时已经具备了与之相关的功能能力-它成为了“有灵魂的”。

亚里士多德对这个过程的描述如下：

关于硬度、柔软度、韧性和脆弱性以及这些有灵魂的部分中存在的所有其他类似情感，这些情感可能是由热和冷产生的，但不是由于其中一个部分是肉而另一个部分是骨的定义特征（_logos_）；这是由发生器产生的运动的结果，实际上就是它潜在地成为的那个东西，就像通过工艺制造的东西一样。（734b31–35）

这段文字紧接在亚里士多德强调了两个相关观点之后：均匀部分和工具部分同时产生；而且即使是肉和骨也有一项功能要执行。这些观点紧密相连。组织的定义特征不仅仅是它们的感性特质，比如硬或软，还包括它们的生物学功能；而它们的生物学功能与它们在构成-并能够在其中发挥功能角色的-工具部分方面密切相关；一个部分的许多，如果不是全部，感性特质都是其生物学角色的结果。

在进行这个论证的过程中，亚里士多德还强调了一个关键且有问题的_不_类比：自然事物一旦开始生成，就会“通过自身生长”（735a13–14）。这是亚里士多德对艺术和自然之间最基本的区别；自然是事物内部变化的源泉（《物理学》II. 1）。然后，尽管自然发展是由雄性父亲贡献的温暖开始的，但它通过发展中的胚胎内部的变化源泉继续进行。木匠在建筑物中不能混合任何自己的材料；但他必须不断地、身体上参与创造这些建筑物的运动。而在自然生成中，雄性父亲并非如此。那么，一个起源于外部发生器的复杂过程如何成为自然发展的过程？

对于亚里士多德来说，心脏（或者在无血动物中的类似物）是至关重要的。它是由雄性亲本的精液产生的热量首先形成的部分，因此它是这种热量和进一步发展的主要内部来源（735a16-26）。以下的解释开始让我们接触到《动物历史》中关于生殖的段落。

> …在胚胎（_kuema_）中，虽然所有的部分在潜在上都存在，但发展的源头最接近实际。这就是为什么心脏首先在实际中被区分出来。这不仅在感知上是清晰的（因为它发生了），而且在理性上也是清晰的。当发展的事物与雄性和雌性的贡献都不同的时候，它必须自我管理，就像儿子离开父亲建立自己的家一样。因此，在动物中必须有一个生殖的源头，从而使身体的后续组织得以形成。…因此，心脏在所有有血的动物中首先出现差异化；因为它是均匀和非均匀部分的源头。…而准备好的血液或者它的类似物是动物的营养物质，而血管则是它们的储存器；因此，心脏是它们的源头。这一点从对“历史”和“解剖”的研究中是清晰的。（740a2-23，摘录；与 735a12-26，738b17-18，740a27-36，742b34-743a1，743b26 进行对比）

在讨论他的核心案例——胎生发育时，亚里士多德在《动物学》第二卷中发展了这个一般性的解释，然后转向《动物学》第三卷中的产卵动物。《动物学》第三卷第 1 章将两种情况共同的内容延续到产卵动物身上，而对鸟类在蛋中的发育的讨论则始于《动物学》第三卷第 2 章。他论证的一个重要方面，无论是在《动物学》中还是在《植物学》中，都是将我们引用到描述性细节的“历史”（可能是我们《动物历史》的基础）和一系列解剖的描绘（不幸的是没有保存下来，但在亚里士多德的生物学著作和古代的他的著作目录中都有被反复引用）。

在产卵动物中，最常见的差异与卵在产出时的“完整性”有关。因为鸟类产下的卵在暴露在空气中后会迅速变硬（752a30-b2），所以人们认为它们在产出时比其他产卵动物的卵更为准备充分。忽略了许多有趣且重要的细节，我们将讨论鸟类卵在孵化过程中的发育。亚里士多德在这里区分了“蛋白”和“蛋黄”，不再像在《动物历史》中那样进行描述，而是从功能上进行区分（752b18–28）。

> …蛋白是构成动物的物质，而蛋黄则成为营养物质，它为构成身体各部分的生长提供了条件。这也是为什么蛋黄和蛋白具有不同的性质，并通过膜保持分开的原因。关于这些部分在彼此之间的位置，以及它们与动物的生成源和构造之间的关系，以及膜和脐带的详细情况，应该研究已经在历史中概述的内容。对于目前的研究来说，以下内容似乎已经足够：心脏是首先形成的器官；在此之后，大血管被标记出来，并从这个血管延伸出两根脐带，一根连接到蛋黄周围的膜，另一根连接到动物本身周围的膜。因此，后者紧邻蛋壳的膜。（753b11–23）

在这种情况下（虽然并非总是如此），《动物历史》中确实提供了更多的细节。对于这些历史和解剖的引用，如果不考虑这些论文的目的和组织方式的差异，可能会产生误导。例如，在《生成论》中并未提到心脏“像活着一样跳动和运动”。然而，正如我们所见，《生成论》第二卷强调在胎生动物的发育过程中，心脏是首先形成的，从一开始就有灵魂，并且是其他所有部分发育的源泉——这是一个更加“理论负荷”较重的特征，强调了心脏在发育中的因果作用。而且由于《生成论》的组织结构，他在讨论胎生动物（在出生时“更完整”）时所说的大部分内容被认为也适用于产卵动物（在出生时“较不完整”）。

回想一下在《HA》（上文 5.1 节）中对四天大的鸡胚头部和眼睛的惊人准确描述。这在《GA》III 2 中没有讨论；然而，在《GA》II 6 中，亚里士多德在对胎生动物早期器官形成的长篇讨论中，对这个问题有很多话要说：

> 关于动物的眼睛发生了什么问题。因为从一开始，无论是陆地动物、游泳动物还是飞行动物，它们的眼睛都显得非常大，然而它们是最后完成的部分之一，而在此期间它们会缩小。这是因为眼睛的感觉器官，就像其他感觉器官一样，位于通道上；但是，触觉和味觉的感觉器官只是动物身体的一部分，而嗅觉和听觉的感觉器官是与外界空气相连的通道，充满了先天的气息...只有眼睛有一个适当的感觉体。（743b33–744a6）

完整的解释还要更长，但为了说明《GA》与《HA》的关系，我们不需要详细讨论。第一个要点是，《GA》的组织规定，对于这类广泛普遍的事实的解释，我们必须查阅第二卷——请注意，他声称这种早期发育时眼睛变大并随后收缩的解释适用于所有陆地、空气和水生动物。第二个要强调的是，《GA》讨论的无情因果关系/解释焦点，这是《HA》中相应讨论中完全缺乏的特点（适当地）。尽管从《HA》中引用的胚胎学段落的描述准确性令人印象深刻，我们再次需要记住该讨论中的缺失之处。对于同样令人印象深刻的胚胎学理论，亚里士多德生物学的读者必须转向《动物的产生》。

## 6. 一个结论性的谜题

这篇关于亚里士多德的生物学及其哲学的文章以一个关于他的生物学著作与亚里士多德其他著作的组织方式的谜题作为结束。我开始时指出，亚里士多德科学理论的一个基本方面是，研究从一个阶段开始，该阶段确定所研究的事物的存在以及关于它们的事实，然后转向另一个阶段，重点是通过参考这些事物的本质和实质来进行因果解释。显然，生物学著作遵循了这一区分，并且是自觉地这样做的。然而，亚里士多德从未在《后分析学》或其他任何地方暗示过，这些阶段应该由致力于同一主题的“不同论文”来代表。事实上，在其他领域中，亚里士多德从未这样做过：无论我们看气象学、宇宙学、心理学、伦理学、戏剧还是修辞学，我们都会发现单一的论文同时呈现事实和解释。这个谜题也不能轻易地被解释为后期编辑的产物——正如我多次指出的那样，这些论文具有一种非常有趣且一致的交叉引用模式。报告因果研究结果的论文经常参考《动物历史》（以及解剖学）以获取更多关于所解释事实的细节；相比之下，《动物历史》则从未提到因果论文。此外，在《动物历史》中对与定义和解释相关的所有概念的明显回避，不可能合理地归咎于某个想象中的后期编辑。因此，我们不禁思考，是什么让亚里士多德在动物研究中采取了一种“方法论”上的区分，并将其体现在致力于这些不同阶段的方法论上。

## Bibliography

### Selected Texts, Translations, Commentaries

* Balme, D. M., 1991, Aristotle. _History of Animals, Books VII–X_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 1992, _Aristotle. De Partibus Animalium I and De Generatione Animalium I (with passages from II. 1–3) With a Report on Recent Work and an Additional Bibliography by A. Gotthelf_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2002, _Aristotle: Historia Animalium, Volume I_, Books I-X Text (prepared for publication by A. Gotthelf), Cambridge: Cambridge University Press.
* Carbone, A., 2002, _Aristotele: Le Parti degli Animali_, Milano: Biblioteca Universale Rizzoli.
* Drossaart Lulofs, H. J., 1965, _Aristotelis De Generatione Animalium_, Oxford: Oxford University Press.
* Düring, I., 1943/1980 repr., _Aristotle’s_ De Partibus Animalium\*: Critical and Literary Commentaries\*, New York: Garland Publishing.
* Epstein, K., 2019, _Aristoteles: Historia Animalium Buch VIII und IX_, Berlin: De Gruyter.
* Kullmann, W., 2007, _Aristoteles: Über die Teile der Lebewesen_, Berlin: Akademie Verlag.
* Lanza, D., Vegetti, M., 1971, _Aristotele, Opere Biologiche_, Torino: UTET.
* Le Blond, J. M., 1945, _Aristote, philosophe de la vie: Le livre premier du traité sur les Parties des Animaux._ Paris: Aubier.
* Lennox, J. G., 2001a, _Aristotle: On the Parts of Animals_, Oxford: Oxford University Press.
* Louis, P., 1956, _Les parties des animaux_, Paris: Budé.
* –––, 1961, _De la génération des animaux_, Paris: Budé.
* Ogle, W., 1882/1987, _Aristotle on the Parts of Animals._ New York: Garland.
* Peck. A. L., 1961, _Aristotle: Parts of Animals_ (introduction, text, translation), Loeb Classical Library. Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 1963, _Aristotle: Generation of Animals_ (introduction, text, translation), Loeb Classical Library. Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 1965, _Aristotle: Historia Animalium, Books I-III_ (introduction, text, translation), Loeb Classical Library, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 1970, _Aristotle: Historia Animalium, Books IV-VI_ (introduction, text, translation), Loeb Classical Library, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Pellegrin, P., 2011, _Aristote: Les Parties des Animaux_, Paris: GF Flammarion.
* –––, 2017, _Aristote: Histoire des Animaux_, Paris: GF Flammarion.
* Primavesi, O. and K. Corcilius eds., 2018, _Aristoteles De motu animalium: Über die Bewegung der Lebenwesen_ (Greek Text and German Translation), Hamburg: Felix Meiner Verlag.
* Rapp, C. and O. Primavesi eds., 2020, _Aristotle’s De Motu Animalium_ (Symposium Aristotelicum, with Greek Text and English Translation), Oxford: Oxford University Press.
* Ross, W. D., 1949, _Aristotle’s Prior and Posterior Analytics: A Revised Text with Introduction and Commentary_, Oxford: The Clarendon Press.
* Schneiders, S., 2019, _Aristoteles: Historia Animalium Buch VIII und IX_, Berlin: De Gruyter.
* Whitteridge, G., 1981, _William Harvey: Disputations touching The Generation of Animals_, Oxford: Blackwell Scientific Publications.

### Secondary Sources on Aristotle’s Biology

* Anagnostopoulos, G. (ed.), 2009, _A Companion to Aristotle_, Malden, MA: Wiley-Blackwell.
* Balme, D. M., 1961, “Aristotle’s Use of Differentiae in Zoology,” in S. Mansion (ed.), _Aristote e les problèmes de méthode_, Louvain: Publications Universitaires de Louvain, pp. 195–212.
* –––, 1987a, “The Place of Biology in Aristotle’s Philosophy,” in Gotthelf & Lennox 1987, pp. 9–20.
* –––, 1987b, “Aristotle’s Use of Division and Differentiae,” in Gotthelf & Lennox 1987, pp. 69–89.
* –––, 1987c, “Aristotle’s biology was not essentialist,” in Gotthelf & Lennox 1987, pp. 291–312.
* –––, 1990, “Matter in definition: a reply to G. E. R. Lloyd,” in Devereux & Pellegrin 1990, pp. 49–54.
* Bartos, H. and C. G. King (eds.), 2020, _Heat, Pneuma, and Soul in Ancient Philosophy and Science_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Bolton, R., 1987, “Definition and Scientific Method in Aristotle’s _Posterior Analytics_ and _Generation of Animals_,” in Gotthelf & Lennox 1987, pp. 120–66.
* –––, 2010, “Biology and metaphysics in Aristotle”, in Lennox and Bolton, pp. 30–55.
* Bowen, A. (ed.), 1991, _Science and Philosophy in Classical Greece_, New York: Garland Press.
* Bronstein, D., 2016, _Aristotle on Knowledge and Learning: The Posterior Analytics_, Oxford: Oxford University Press.
* Charles, D., 1988, “Aristotle on Hypothetical Necessity and Irreducibility,” _Pacific Philosophical Quarterly_, 69: 1–45.
* –––, 1990, “Meaning, natural kinds and natural history,” in Devereux & Pellegrin 1990, pp. 145–67.
* –––, 2000, _Aristotle on Meaning and Essence_, Oxford: Oxford University Press.
* ––– (ed.), 2010, _Definition in Greek Philosophy_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2012, “Teleological Causation,” in Shields 2012, pp. 226–266.
* Code, A., 1986, “Soul as Efficient Cause in Aristotle’s Embryology,” _Philosophical Topics_, 15: 51–60.
* –––, 1997, “The Priority of Final Causes over Efficient Causes in Aristotle’s _Parts of Animals_,” in Kullmann und Föllinger 1997, pp. 127–144.
* Connell, S. M., 2016, _Aristotle on Female Animals: A Study of the_ Generation of Animals, Cambridge: Cambridge University Press.
* ––– (ed.), 2021, _The Cambridge Companion to Aristotle’s Biology_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Cooper, J. M., 1988, “Metaphysics in Aristotle’s Embryology,” _Proceedings of the Cambridge Philological Society_, 214: 14–41.
* Depew, D., 2008, “Consequence Etiology and Biological Teleology in Aristotle and Darwin,” _Studies in the History and Philosophy of Biological and Biomedical Sciences_, 39: 379–390.
* Detel, W., 1999, “Aristotle on Zoological Explanation,” _Philosophical Topics_, 25: 43–68.
* Devereux, D. & Pellegrin, P. (eds.), 1990, _Biologie, Logique et Métaphysique chez Aristote_, Paris: Éditions du CNRS.
* Ebrey, D., 2015, _Theory and Practice in Aristotle’s Natural Science_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Falcon, A. and D. Lefebvre eds., 2018, _Aristotle’s_ Generation of Animals: _A Critical Guide_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Föllinger. S. (ed.), 2010, _Was ist ‘Leben’? Aristoteles’ Anschauungen zur Entstehung und Funktionsweise von Leben_, Stuttgart: Franz Steiner Verlag.
* –––, 2010, “Das Problem des Leben in Aristoteles’ Embryologie,” in Föllinger 2010, pp. 225–236.
* Fortenbaugh, W. W., & Sharples, R. W. (eds.), 1988, _Theophrastean Studies_, New Brunswick: Rutgers University Press.
* Furth, M., 1988, _Substance, Form and Psyche: An Aristotelean Metaphysics_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Gelber, J., 2010, “Form and Inheritance in Aristotle’s Embryology,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_ XXXIX (Winter): 183–212.
* –––, 2015, “Are Facts about Matter Primitive?,” in Ebrey 2015, pp. 46–60.
* –––, 2015, “Aristotle on Essence and Habitat,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 48: 267–293.
* –––, 2018, “Two Ways of Being for an End”, _Phronesis_, 63: 64–86.
* Gill, M. L., 1989, “Aristotle on Matters of Life and Death,” _Proceedings of the Boston Area Colloquium in Ancient Philosophy_, 4: 187–205.
* –––, 1997, “Material Necessity and _Meteorology_ IV 12,” in Kullmann and Föllinger 1997, pp. 145–162.
* Gotthelf, A. (ed.), 1985a, _Aristotle on Nature and Living Things: philosophical and historical studies presented to David M. Balme on his seventieth birthday_, Pittsburgh: Mathesis.
* –––, 1985b, “Notes towards a study of substance and essence in Aristotle’s _Parts of Animals_ II-IV,” in Gotthelf 1985a, pp. 27–54.
* –––, 1987a, “First principles in Aristotle’s _Parts of Animals_,” in Gotthelf & Lennox 1987, pp. 167–98.
* –––, 1987b, “Aristotle’s Conception of Final Causality,” in Gotthelf & Lennox 1987, pp. 204–242.
* –––, 1988, “Historiae I: Plantarum e Animalium,” in Fortenbaugh & Sharples 1988, pp. 100–135.
* –––, 1997a, “The elephant’s nose: further reflections on the axiomatic structure of biological explanation in Aristotle,” in Kullmann & Föllinger 1997, pp. 85–96.
* –––, 1997b, “Division and Explanation in Aristotle’s _Parts of Animals_,” in Günther & Rengakos 1997, pp. 215–230.
* –––, 2012, _Teleology, First Principles, and Scientific Method in Aristotle’s Biology_, Oxford: Oxford University Press.
* Gotthelf, A. & Lennox, J. G. (eds.), 1987, _Philosophical Issues in Aristotle’s Biology_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Günther, H.-C. & Rengakos, A. (eds.) 1997, _Beiträge zur antiken Philosophie: Festschrift für Wolfgang Kullmann_, Stuttgart: Franz Steiner.
* Henry, D., 2003, “Themistius and Spontaneous Generation in Aristotle’s _Metaphysics_,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 24: 183–208.
* –––, 2006a, “Understanding Aristotle’s Reproductive Hylomorphism,” _Apeiron_, 39: 269–300.
* –––, 2006b, “Aristotle on the Mechanisms of Inheritance,” _Journal of the History of Biology_, 39: 425–455.
* –––, 2008, “Organismal Natures,” _Apeiron: A Journal for Ancient philosophy and science_, 41: 47–74.
* –––, 2011, “Aristotle’s Pluralistic Realism,” _The Monist_, 94(2): 198–222.
* –––, 2013,“Optimality and Teleology in Aristotle’s Natural Science,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, XLV (Winter): 225–263.
* –––, 2019, _Aristotle on Matter, Form, and Moving Causes: The Hylomorphic Theory of Substantial Generation_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2021, “Essence and Definition in Aristotle’s _Parts of Animals_,” _British Journal for the History of Philosophy_, first online 02 Mar 2021 doi:10.1080/09608788.2021.1881442
* Johnson, M., 2005, _Aristotle on Teleology_, Oxford: Oxford University Press.
* Keil, G. and N. Kreft (eds.), 2019, _Aristotle’s Anthropology_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Korobili, G. and R. Lo Presti (eds.), 2021, _Nutrition and Nutritive Soul in Aristotle and Aristotelianism_, Berlin: De Gruyter.
* Kullmann, W., 1974, _Wissenschaft und Methode_, Berlin: Walter de Gruyter.
* Kullmann, W. and Föllinger, S. (eds.), 1997, _Aristotelische Biologie_, Stuttgart: Franz Steiner.
* Labbarrière, J-L., 2004, _Language, vie politiques et mouvement des animaux: Études aristotéliciennes_, Paris: Librairie Philosophique J. Vrin.
* Lennox, J., 1990, “Notes on David Charles on _HA_,” in Devereux & Pellegrin 1990, pp. 169–183.
* –––, 2001b, _Aristotle’s Philosophy of Biology: Studies in the Origins of Life Science_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2001c, “Aristotle on the Unity and Disunity of Science,” _International Studies in Philosophy of Science_, 15 (2): 133–144.
* –––, 2005, “Getting a Science Going: Aristotle on Entry Level Kinds,” in Wolters & Carrier 2005, pp. 87–100.
* –––, 2009, “Form, Essence, and Explanation in Aristotle’s Biology,” in Anagnostopoulos 2009, pp. 348–367.
* –––, 2010a, “Bios and Explanatory Unity in Aristotle’s Biology,” in Charles 2010, pp. 329–355.
* –––, 2010b, “The unity and purpose of _On the Parts of Animals_ I,” in Lennox and Bolton 2010, pp. 56–77.
* –––, 2011, “Aristotle on Norms of Inquiry,” _HOPOS: The Journal of the International Society for the History of Philosophy of Science_, 1: 23–46.
* –––, 2012, “The Complexity of Aristotle’s Study of Animals,” in Shields 2012, pp. 287–305.
* –––, 2017, “An Aristotelian Philosophy of Biology: Form, Function, and Development”, _Acta Philosophica_, I: 33–51.
* –––, 2018, “Aristotle on the Origins of Zoology”, in _Cambridge History of Science, Vol. 1_, A. Jones and L. Taub (eds.), Cambridge: Cambridge University Press, pp. 215–237.
* –––, 2020, “Aristotle on the Unity of the Nutritive and Reproductive Functions”, _Phronesis_, 65(4): 414–466. (Co–authored with Cameron Coates)
* –––, 2021, “Biology and Cosmology in Aristotle”, in _Cosmology and Biology in Ancient Philosophy: From Thales to Avicenna_, R. Salles (ed.), Cambridge: Cambridge University Press, pp. 109–130.
* –––, 2021, _Aristotle on Inquiry: Erotetic Frameworks and Domain Specific Norms_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Lennox, J. and Bolton, R. (eds.), 2010, _Being, Nature, and Life in Aristotle_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Leroi, A. M., 2014, _The Lagoon: How Aristotle Invented Science_, London: Bloomsbury Circus.
* Lesher, J. (ed.), 2010, _From Inquiry to Demonstrative Knowledge: New Essays on Aristotle’s_ Posterior Analytics, Kelowna BC: Academic Printing and Publishing.
* Leunissen, M., 2010a, _Explanation and Teleology in Aristotle’s Science of Nature_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2010b, “Aristotle’s Syllogistic Model of Knowledge and the Biological Sciences: Demonstrating Natural Processes,” in Lesher 2010, pp. 31–60.
* –––, 2010c, “Nature as a good House-keeper: Secondary Teleology and Material Necessity in Aristotle’s Biology”, _Apeiron_, 43(4): 117–142.
* –––, 2017, _From Natural Character to Moral Virtue in Aristotle_, Oxford: Oxford University Press.
* Leunissen, M. and Gotthelf, A., 2010, “What’s Teleology Got to Do with It: A Reinterpretation of Aristotle’s _Generation of Animals_ V,” _Phronesis_, 55: 325–356.
* Lloyd, G. E. R., 1987, “Empirical research in Aristotle’s biology,” in Gotthelf & Lennox 1987, pp. 53–64.
* –––, 1990, “Aristotle’s zoology and his metaphysics. The _status quaestionis_. A critical review of some recent theories,” in Devereux & Pellegrin 1990, pp. 7–36.
* –––, 1996, _Aristotelian Explorations_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Marcos, A., 1996, _Aristóteles y Otros Animales_, Barcelona: Promociones y Publicaciones Universitarias.
* Mayhew, R., 2004, _The Female in Aristotle’s Biology_, Chicago: University of Chicago Press.
* Mingucci, G. 2015, _La fisiologia del pensiero in Aristotele_, Bologna: Il Mulino.
* Morel, P-M., 2007, _De la matiére á l’action aristote et le problème du vivant_, Paris: Librairie Philosophique J. Vrin.
* Owen, R., 1992, _The Hunterian Lectures in Comparative Anatomy (May and June 1837)_, Phillip Reid Sloan (ed.), Chicago: University of Chicago Press.
* Pellegrin, P., 1986, _Aristotle’s Classification of Animals: Biology and the Conceptual Unity of the Aristotelian Corpus_, trans. by Anthony Preus, Berkeley: University of California Press.
* Quarantotto, D., 2005, _Causa Finale, Sostanza, Essenza in Aristotele_, Napoli: Bibliopolis.
* Shields, C., 2012, _The Oxford Handbook of Aristotle_, Oxford: Oxford University Press.
* Stavrianeas, S., 2009, “Spontaneous Generation in Aristotle’s Biology,” _Rhizai: A Journal of Ancient Philosophy and Science_, 5: 303–338.
* Tipton, J.A., 2014, _Philosophical Biology in Aristotle’s Parts of Animals_, Heidelberg: Springer.
* Wolters, G. & Carrier, M. (eds.), 2005, _Homo Sapiens und Homo Faber: epistemische und technische Rationalität in Antike und Gegenwart_, Festschrift für Jürgen Mittelstrass, Berlin: De Gruyter.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=aristotle-biology).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/aristotle-biology/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=aristotle-biology\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/aristotle-biology/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

\[Please contact the author with suggestions.]

## Related Entries

[Aristotle](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle/) | [Aristotle, General Topics: logic](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/) | [Aristotle, General Topics: metaphysics](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-metaphysics/) | [Aristotle, Special Topics: causality](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-causality/) | [soul, ancient theories of](https://plato.stanford.edu/entries/ancient-soul/)

[Copyright © 2021](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[James Lennox](http://www.pitt.edu/\~hpsdept/people/fac\*pages/lennox.html)
